\begin{resumo-aula}{28}{3}{2012}
Introdução a \mencao{\sigal\ caudal} e \mencao{variáveis aleatórias}.
\end{resumo-aula}

Demonstramos na aula anterior o teorema abaixo.
\begin{teorema}
  \((\omg,\famf,\P)\), e \(\{\fama_i:i=1,\ldots,n\}\) classes em \famf, independentes e cada uma um \pisistema. Então \(\{\sigmade{\fama_i}:i=1,\ldots,n\}\) são independentes.
\end{teorema}

Veremos agora uma ``\sigal\ caudal''.

\begin{lema}
(Borel-Cantelli, parte I.) Se \(\sum_n\prob\an<\infty\) (\ie, converge) então
\[
\prob{\limsup_n\an}=0.
\]
\end{lema}

\begin{prova}
Como \(\limsup_n\an\deq\bigcap_{n=1}^\infty\bigcup_{k=n}^\infty A_k\subset \bigcup_{k=n}^\infty A_k, \forall n\geq 1\), temos
\[
\prob{\limsup_n\an}\stackrel{\text{sub-aditiva}}{\leq}\prob{\bigcup_{k=n}^\infty A_k}\stackrel{\text{Bonferroni}}{\leq}\sum_{k=n}^\infty\prob{A_k}\xrightarrow[n\to\infty]{}0.\xqed
\]
\end{prova}

\begin{lema}
(Borel-Cantelli, parte II.) Se \anseq\ são eventos independentes, e \(\sum_{n=1}^\infty\prob\an=+\infty\) então
\[
\prob{\limsup_n\an}=1.
\]
\end{lema}

\begin{prova}
É suficiente mostrar que \(\prob{\bigcup_{n=1}^\infty\bigcap_{k=n}^\infty\compl{A_k}}=0\). Assim, basta provar que \(\prob{\bigcap_{k=n}^\infty}=0\) para qualquer \(n\geq1\). 

Temos, para todo \(j\),
\[
\prob{\bigcap_{k=n}^{n+j}\compl{A_k}}=\prod_{k=n}^{n+j}\prob{\compl{A_k}}=
\prod_{k=n}^{n+j}(1 -\prob{A_k}),
\]
que podemos limitar usando a desigualdade \(1-x\leq e^{-x}\), obtendo
\[
\prod_{k=n}^{n+j}(1 -\prob{A_k}\leq\prod_{k=n}^{n+j}e^{-\prob{A_k}}=e^{\displaystyle-\sum\prob{A_k}}\xrightarrow[j\to\infty]{}0.\xqed
\]
\end{prova}

\begin{definicao}
\(\{A_i:i\geq 1\}\) eventos em \((\omg,\famf,\P)\). Considere \(\tau\deq\intersecaoinfinita{n}{\sigmade{A_n,A_{n+1},\ldots}}\). Dizemos que \(\tau\) é \defi{\sigal\ caudal}.
\end{definicao}

\begin{teorema}
(Lei 0-1 de Kolmogorov.) Seja \anseq\ uma sequência de eventos independentes, \(A\) evento \(\tau\)-mensurável (dessa sequência!). Então \prob{A} é zero ou um.
\end{teorema}

\begin{prova}
Segue do teorema anterior que 
\[\sigmade{A_1},\ldots,\sigmade{A_{n-1}},\ldots\sigmade{A_n, A_{n+1},\ldots}
\]
são independentes. Se \(A\in\tau\) (\(A_i\) é \(\tau\)-mensurável), então vale que \(A\in\sigmade{A_n,A_{n+1},\ldots}\) para todo \(n\geq1\). Portanto, \(A_1,A_2,\ldots,A_{n-1},A\) são independentes.

\(A\in\tau\subset\sigmade{A_1,A_2,\ldots}\) e como \(A\in\sigmade{A}\), além, é claro, de \(A\in\sigmade{A_1,A_2,\ldots}\), segue que \(A\) é independente dele próprio. Isto é, \(\prob{A\cap A}=\prob{A}\prob{A}\), o que implica que \prob{A} é zero ou é um.
\end{prova}

E agora atingimos, no curso, um marco. Passamos para a reta real.

\begin{definicao}
Em \((\omg,\famf,\P)\), definimos \(X:\omg\mapsto\reais\) como uma \defi{variável aleatória simples} se \(X\) assume um número finito de valores e se
\[
\{\omega\in\omg:X(\omega)=x\}\in\famf,x\in\reais.
\]
\end{definicao}


\begin{observacao}
\(\{X=x\}\) é uma notação para \(\{\omega:X(\omega)=x\}\).
\end{observacao}

Usamos a seguinte notação para a \defi{função indicadora} \(\indicador_A(a)\) de um conjunto \(A\) (com \(a\in A\)):
\[
\indicador_A(a)\deq
\begin{cases}
1 & \text{se } x\in A,\\
0 & \text{caso contrário.}
\end{cases}
\]

\begin{definicao}
Dizemos que \(X=\sum_{i=1}^nx_i\indicador_{A_i}(\omega)\) é uma \defi{variável aleatória} se \(\{A_i:1\leq i\leq n\}\) forma uma partição finita de \omg\ com \(A_i\in\famf\).
\end{definicao}

\begin{observacao}
Toda variável aleatória simples pode ser representada pela soma definida acima.
\end{observacao}

\begin{observacao}
Considere \famg\ uma sub-\sigal\ de \famf\ (quer dizer que ambas são \sigal, mas \(\famg\subset\famf\). Seja \(X\) uma \defi{\va}\ (variável aleatória) simples. Dizemos que \(X\) é famg-mensurável se \(\{X=x\}\in\famg\) para todo \(x\in\reais\).
\end{observacao}

\begin{observacao}
\(X\) é sempre \famf\ mensurável.
\end{observacao}

\begin{observacao}
\(\{X\in H\}=\bigcup_{x\in H}\{X=x\}\) (Por agora essa união é finita, já que a \va\ é simples.)
\end{observacao}

\begin{definicao}
\sigmade\X, \sigal\ gerada por \X, é a menor \sigal\ em que \X\ é mensurável.
\end{definicao}

\begin{observacao}
Para uma sequência \(\{\vaXi:i\geq1\}\) de \vas\ simples, \sigmade{X_1,X_2,\ldots} é a menor \sigal\ em que cada \vaXi\ é mensurável.
\end{observacao}

\begin{teorema}
\(\{\vaXi:1\leq i\leq n\}\) \vas\ simples. Então a \sigal\ \sigmade{X_1,\ldots,X_n} é formada pelos conjuntos
\[
\bigl\{ (X_1,\ldots,X_n)\in H \bigr\}
\deq \bigl\{ \omega:\bigl(X_1(\omega),X_2(\omega),\ldots,X_n(\omega)\bigr) \bigr\},
\]
para \(H\subset\reais^n\). Além disso, \(H\) pode ser escolhido como finito.
\end{teorema}
